\section{Распределение Максвелла, идеальный газ}

\subsection{Агрегатные состояния вещества}
В природе обычно различают четыре агрегатных состояния вещества (агрегатное состояние вещества~--- состояние одного и того же
вещества в определённом интервале температур и давлений, характеризующееся определёнными, неизменными в пределах указанных
интервалов, свойствами): твердое тело, жидкость, газ и плазма. Твердые тела характеризуются наличием определенного положения
каждой частицы, около которого она колеблется. В жидкости концентрация частиц близка к твердому телу, однако возможен дрейф
отдельных частиц~--- перемещение частицы в веществе. Газ~--- наиболее разреженное из трех состояний, в котором молекулы
летают практически свободно. Переход вещества из одного состояние в другое, как например таяние льда или испарение воды,
называют фазовым переходом.

\subsection{Идеальный газ}
Проще всего с точки зрения МКТ рассматривать именно газообразное состояние, и наиболее простой моделью является идеальный
газ, в котором частицы взаимодействуют как упругие шарики, через абсолютно упругие столкновения. Сталкиваясь, частицы меняют
свои импульсы, поэтому, если рассматривать число частиц со скоростью, лежащей в определенном скоростном промежутке
(т. е. $i$-ая проекция скорости частицы $u_i$ лежит в пределах от $v_i$ до $v_i + \Delta v_i$, где $i \in \{x, y, z \}$), то
это число может, вообще говоря, меняться. Однако возможно состояние динамического равновесия, когда число частиц, выпадающих
из любого скоростного промежутка в единицу времени равно числу частиц, попадающих в него. В таком случае число частиц будет
постоянным, и при постоянном числе всех частиц газа, можно говорить о вероятности того, что скорость наугад выбранной частицы
попадет в этот скоростной промежуток. Тогда есть некоторая фиксированная функция распределения частиц $\rho(\vec{v})$ по
скорости. Эту функция распределения вывел Дж. Максвелл, чье имя вы еще не раз услышите, и в его честь это распределение носит
имя распределения Максвелла.

\subsection{Вывод распределения Максвелла по вектору и модулю скорости}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw[thick, ->] (-5, 0) -- (5, 0) node[below] {$x$};
		\draw[thick, ->] (0, -5) -- (0, 5) node[left] {$y$};
		\draw[->] (0, 0) -- (2, 3) node[midway, above] {$\vec{v}$};
		\draw (1.75, 2.75) rectangle +(0.5, 0.5);
		\draw[dashed] (1.75, -5) -- (1.75, 5);
		\draw[dashed] (2.25, -5) -- (2.25, 5);
		\draw (1.75, 0) -- (2.25, 0) node[midway, below] {\tiny $dv_x$};
		\draw[dashed] (-5, 2.75) -- (5, 2.75);
		\draw[dashed] (-5, 3.25) -- (5, 3.25);
		\draw (0, 2.75) -- (0, 3.25) node[midway, left] {\tiny $dv_y$};	
		\draw[dashed] (0, 0) circle(3.2);
		\draw[dashed] (0, 0) circle(4);	
		\draw (0, 0) -- (-3.2, 0) node[midway, below] {$v$};
		\draw (-3.2, 0) -- (-4, 0) node[midway, below] {\tiny $dv$}; 
	\end{tikzpicture}
	\caption{Пространство скоростей \label{mac}}
\end{figure}

Рассмотрим трехмерное пространство скоростей, в котором каждая точка с координатами $(v_x, v_y, v_z)$ задает некоторый вектор
скорости (рис. \ref{mac}). Если каждой точке этого пространство присвоить некоторое число, соответствующее вероятности того,
что частица имеет скорость $\vec{v}$, задаваемую этой точкой, то получится функция трех переменных $f(v_x, v_y, v_z)$,
являющаяся функцией распределения по вектору скорости. Можно сказать, что все направления в газе являются равноправными (чего
нельзя сказать например о некоторых кристаллах). Тогда функция $f$ зависит лишь от модуля скорости $f = f(v)$. Вероятность
того, что скорость частицы лежит в бесконечно малом элементе объема равна
\begin{equation}
    dP(\vec{v}) = f(v) dv_x dv_y dv_z = \phi_x(v_x) \phi_y(v_y) \phi_y(v_z) dv_x dv_y dv_z,
\end{equation}
откуда

\begin{equation}
    f(v) = \phi_x(v_x) \phi_y(v_y) \phi_y(v_z),
\end{equation}
где $v = \sqrt{v_x^2 + v_y^2 + v_z^2}$~--- модуль вектора $\vec{v}$. Прологарифмируем это равенство

\begin{equation}
    \ln{f(v)} = \ln{\phi_x(v_x)} + \ln{\phi_y(v_y)} + \ln{\phi_z(v_z)},
\end{equation}
после чего возьмем производную от обоих частей, как от функций переменной $v_x$ при постоянных остальных. Так как $\phi_y$ и
$\phi_z$ не зависят от $v_x$ равенство примет следующий вид:
\begin{equation}
\label{dif}
	\frac{f'(v)}{f(v)} \frac{dv}{dv_x} = \frac{\phi_x'(v_x)}{\phi_x(v_x)}.
\end{equation}
Зная выражения для модуля $v$ нетрудно посчитать:
\begin{equation}
    \frac{dv}{dv_x} = \frac{2v_x}{2\sqrt{v_x^2+v_y^2+v_z^2}} = \frac{v_x}{v}.
\end{equation}
Подставив в (\ref{dif}), и разделив по разным частям $v$ и $v_x$, получим

\begin{equation}
    \frac{1}{v} \frac{f'(v)}{f(v)} = \frac{1}{v_x} \frac{\phi_x'(v_x)}{\phi_x(v_x)}.
\end{equation}
Можно заметить, что правая, а следовательно и левая часть зависят только от $v_x$, а так как все компоненты скорости $v_x,
v_y, v_z$ равнозначны, то и от $v_x$ зависимости нет. Это возможно, только когда обе части равны некоторой константе, которую
мы обозначим $-\alpha$.
\begin{equation}
    \frac{f'(v)}{f(v)} = -\alpha v.
\end{equation}
Тогда можно восстановить вид $f(v)$

\begin{equation}
    f(v) = C \cdot e^{-\alpha \frac{v^2}{2}}.
\end{equation}


Константу $\alpha$ следует считать строго положительной, иначе количество сколь угодно быстрых частиц было бы неограниченно и
страшно представить, на что бы это было похоже. Эту константу обозначим как $\frac{m}{kT}$, где $k$~--- постоянная Больцмана,
$m$~--- масса частиц газа, а $T$~--- абсолютная температура. Самостоятельно подумайте, чем мотивирован такой выбор константы
и какая размерность у произведения $kT$. Не вдаваясь в строгое определение понятия температуры, будем считать ее просто
некоторым множителем в функции распределения, играющем роль параметра. Можно сказать, что температура это некоторая <<мера
нагретости тела>>, так как она определяет характерные скорости теплового движения, как мы увидим в дальнейшем. Однако перед
этим осталось еще разобраться с неопределенной константой $C$, а для этого нужно научиться работать с интегралами
определенного вида.


\input{parts/mkt_int.tex}